---
title: " estranho chile"
date: 2014-11-19 00:23:32
---

ou porque passei tempo demais no norte argentino e por isso o Chile me parece um lugar estranho? não sei como seria se tivesse saído direto de São Paulo, por exemplo; fato é que saí de Catamarca e que estranho lugar é o Chile. ou o norte do Chile. todos os carros param quando você vai atravessar a rua. nem precisa ser na faixa. param até mesmo quando o mais lógico, o mais fácil, seria passar e deixar que eu atravessasse em seguida. todas as caminhonetas tipo 4x4 são vermelhas (sério). (aliás, tem muito carro vermelho.) todos os chilenos são mei hipsters, até aqueles que não são nada hipsters. que coisa curiosa. a gente do comércio é mei tosca e muitas vezes se faz de surda pro sotaque mei argentino que eu tenho, e o sotaque muito argentino (e portenho) que tem o Fernando. aí ninguém se entende e tem ainda as palavras que são diferentes e socorro. o cálculo do câmbio dá um trabalho enorme porque 1 real = 220 pesos chilenos, mais ou menos. aí você vai comer um sanduíche que custa 2 mil pesos e quase cai pra trás. fico pensando que há no Chile algo de claustrofóbico, assim espremido entre oceano Pacífico e cordilheira dos Andes, e ainda aqui no norte esse deserto pra todos os lados. ou é uma combinação da súbita umidade de praia e o excesso de oxigênio que exercem um poder meio opressivo sobre este ser humano (eu) que já começava a se acostumar com a puna.
